<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="de">
    <title>Kreativität trifft Technik e.V. - Software</title>
    <subtitle>Website des Kreativität trifft Technik e.V.</subtitle>
    <link rel="self" type="application/atom+xml" href="https://ktt-ol.github.io/typ/software/atom.xml"/>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://ktt-ol.github.io"/>
    <generator uri="https://www.getzola.org/">Zola</generator>
    <updated>2024-03-24T23:42:00+00:00</updated>
    <id>https://ktt-ol.github.io/typ/software/atom.xml</id>
    <entry xml:lang="de">
        <title>Arduino Comic</title>
        <published>2012-05-22T18:00:00+00:00</published>
        <updated>2024-03-24T23:42:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            thorben
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://ktt-ol.github.io/blog/2012/arduino-comic/"/>
        <id>https://ktt-ol.github.io/blog/2012/arduino-comic/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://ktt-ol.github.io/blog/2012/arduino-comic/">&lt;p&gt;Ein echter Dauerbrenner bei uns ist das kreative Arbeiten mit Mikrocontrollerschaltungen. Auch gerade auf neue Gäste im
Beta-Space übt dieser Bereich der Elektronik große Anziehungskraft aus. Um hier den Einstieg möglichst leicht zu machen
und unsere Aufbauten möglichst untereinander kompatibel zu halten, hat sich die quelloffene
Mikrocontrollerprogrammierung mit Arduino quasi als „Standard“ etabliert. Auch mit überschaubaren Hardware- und
Programmierkenntnissen ist es damit möglich, interaktive Objekte zu steuern oder reaktive, anfassbare Dinge zu bauen.
Entwickelt wurde die Plattform maßgeblich von Massimo Banzi, einem italienischen Professor. Ihm waren die hohen Kosten
und die hohen technischen Hürden ein Dorn im Auge, die man für die Programmierung von Mikrocontrollern in der Zeit vor
der Einführung des Arduinos nehmen musste.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Um die ersten Schritte im Umgang mit der Arduino-Plattform zu erlernen, haben wir sehr gute Erfahrung mit dem
großartigen Comic von Jody Culkin gemacht. Hier wird in quietschbunten Comicgrafiken das Grundlagenwissen rund um den
kleinen blauen Tausendsassa und seine Software vermittelt.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Leider gab es den Comic bislang nur in englischer Sprache. Da wir nun aber auch einige Mitglieder haben, die gerade beim
Erlernen neuer Dinge lieber auf die eigene Sprache zurückgreifen, hat sich unser Mitglied Thorben Weber der Übersetzung
des Comics ins Deutsche angenommen. Da das Original unter einer Creative-Commons-Lizenz steht, war dieses Unterfangen
auch unproblematisch möglich, sogar erwünscht.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;&#x2F;media&#x2F;blog&#x2F;2012&#x2F;arduino-comic&#x2F;img1.jpg&quot; alt=&quot;&quot; loading=&quot;lazy&quot; decoding=&quot;async&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Die deutsche Übersetzung des Comics kann sich nun jeder
unter &lt;a rel=&quot;noopener nofollow noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http:&#x2F;&#x2F;arduinocomic.kreativitaet-trifft-technik.de&#x2F;&quot;&gt;http:&#x2F;&#x2F;arduinocomic.kreativitaet-trifft-technik.de&#x2F;&lt;&#x2F;a&gt;
ansehen und herunterladen. Überzeugen Sie sich selbst wie einfach es ist in die Mikrocontrollerprogrammierung mit
Arduino einzusteigen.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Wer Lust hat, selbst einfach mal mit einem Arduino zu experimentieren, kann uns gerne im Space besuchen. Wir halten
immer einige unserer selbstgemachten Arduino-Einsteigersets mit Arduino und weiteren Bauteilen zum Ausprobieren vor.
Natürlich helfen wir Einsteigern immer gerne, die ersten Schritte in die Welt der Mikrocontroller zu gehen.&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="de">
        <title>Inventarsystem</title>
        <published>2011-12-01T10:00:00+00:00</published>
        <updated>2024-03-24T23:42:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Markus Framer
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://ktt-ol.github.io/blog/2011/inventarsystem/"/>
        <id>https://ktt-ol.github.io/blog/2011/inventarsystem/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://ktt-ol.github.io/blog/2011/inventarsystem/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;&#x2F;media&#x2F;blog&#x2F;2011&#x2F;inventarsystem&#x2F;inventarsystem.jpg&quot; alt=&quot;&quot; loading=&quot;lazy&quot; decoding=&quot;async&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;TODO :)&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="de">
        <title>Shopsystem</title>
        <published>2011-12-01T10:00:00+00:00</published>
        <updated>2024-03-24T23:42:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            sre
          </name>
        </author>
        
        <author>
          <name>
            lhw
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://ktt-ol.github.io/blog/2011/shopsystem/"/>
        <id>https://ktt-ol.github.io/blog/2011/shopsystem/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://ktt-ol.github.io/blog/2011/shopsystem/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;&#x2F;media&#x2F;blog&#x2F;2011&#x2F;shopsystem&#x2F;shopsystem.jpg&quot; alt=&quot;&quot; loading=&quot;lazy&quot; decoding=&quot;async&quot; &#x2F;&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Mit steigender Mitgliederzahl und mehr als 5 verschiedenen Produkten im “Kiosk“des Hackspaces wurde das führen und
auswerten von Strichlisten immer aufwändiger. Aus diesem Grund wurde von uns Software entwickelt, welche die Daten von
Beginn an digital vorhält.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Das Shopsystem läuft auf einem Raspberry Pi, an welchen ein serieller Barcode Scanner angeschlossen ist. Des Weiteren
ist an den Raspberry Pi ein Monitor angeschlossen, welcher die letzten Vorgänge protokolliert. Jedes Mitglied kann sich
mit einem (ungeschützten und leicht fälschbaren) Barcode einloggen, dann beliebige Produkte kaufen, indem er deren EAN
Barcode scannt und sich schließlich mittels eines logout barcodes ausloggen. Um zu verhindern, dass Personen den Barcode
anderer Mitglieder scannen bekommen diese gegen 8 Uhr eine E-Mail, in der die eingekauften Produkte des Vortages
aufgelistet sind. Am Anfang des folgenden Monats kommt dann, ebenfalls per E-Mail, die Rechnung für den gesamten Monat.
Diese wird, zusammen mit einer einfach auswertbaren CSV-Datei auch an den Schatzmeister geschickt, welcher dann das Geld
von den Mitglieder Konten einzieht.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Das Eintragen neuer Produkte geschieht über ein Web-Interface. Über dieses kann auch die Mitgliederdatenbank des Systems
aktualisiert werden (import einer CSV-Datei) oder der aktuelle Warenbestand eingesehen werden.&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
</feed>
